%% -----------------------------------------------------------------
%% This file uses UTF-8 encoding
%%
%% For compilation use following command:
%% latexmk -pdf -pvc -bibtex thesis
%%
%% -----------------------------------------------------------------
%%                                     _     _      
%%      _ __  _ __ ___  __ _ _ __ ___ | |__ | | ___ 
%%     | '_ \| '__/ _ \/ _` | '_ ` _ \| '_ \| |/ _ \
%%     | |_) | | |  __/ (_| | | | | | | |_) | |  __/
%%     | .__/|_|  \___|\__,_|_| |_| |_|_.__/|_|\___|
%%     |_|                                          
%%
%% -----------------------------------------------------------------

\documentclass{kithesis}

% Additional packages
\usepackage[main=slovak,english]{babel}
% For thesis written in English just change the order of languages:
% \usepackage[main=english,slovak]{babel}

\usepackage{listings}  % for source code
\usepackage{xcolor}
%\usepackage{cancel}
\usepackage{graphicx,subcaption,lipsum}

% Listings settings
% See for details: https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Source_Code_Listings
% \lstset{
%     basicstyle=\small\ttfamily,  % smaller typewriter font
%     showstringspaces=false       % don't show spaces in string
% }

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
\definecolor{red}{rgb}{0.6,0,0} 
\lstloadlanguages{csh}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2,
    morecomment=[l]{//}, %use comment-line-style!
    morecomment=[s]{/*}{*/}, %for multiline comments
    showstringspaces=false,
    morekeywords={ abstract, event, new, struct,
    as, explicit, null, switch,
    base, extern, object, this,
    bool, false, operator, throw,
    break, finally, out, true,
    byte, fixed, override, try,
    case, float, params, typeof,
    catch, for, private, uint,
    char, foreach, protected, ulong,
    checked, goto, public, unchecked,
    class, if, readonly, unsafe,
    const, implicit, ref, ushort,
    continue, in, return, using,
    decimal, int, sbyte, virtual,
    default, interface, sealed, volatile,
    delegate, internal, short, void,
    do, is, sizeof, while,
    double, lock, stackalloc,
    else, long, static,
    enum, namespace, string},
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
}

\lstset{style=mystyle}

% Location of file with bibliography resources
\addbibresource{chapters/bibliography.bib}

% Variables
% \thesisspec{figures/zadavaci-list.png} 

\title{Oleksii Shuba, Danylo Safronov}{Azure DevOps}

\author{Oleksii Shuba, }{Danylo Safronov}

\supervisor{Ing. Tomáš Kormaník} %veduci prace
%\consultant{Donald E. Knuth} %konzultant
%\college{University of Žilina}{Žilinská univerzita} %univerzita
%\faculty{Faculty of Electrical Engineering and informatics}{Fakulta elektrotechniky a informatiky} %fakulta
%\department{Department of Computers and Informatics}{Katedra počítačov a informatiky} %katedra
%\departmentacr{DCI}{KPI} % skratka katedry
%\thesis{Master thesis}{Diplomová práca} %typ prace
\submissiondate{09}{10}{2024}
%\fieldofstudy{9.2.1 Informatika}
%\studyprogramme{Informatika}
%\city{Košice} %mesto
\keywords{artificial intelligence, deep reinforcement learning, machine learning, game, 
difficulty optimization, agent, training}
{ umelá inteligencia, hlboké posilňovacie učenie, strojové učenie, hra, 
optimalizácia náročnosti, agent, tréning}
%\declaration{som nepodvadzal}

\abstract{%
    % english 
	%\blindtext
    Difficulty balancing is one of the main challenges in game development. 
    Most often this process is done manually based on player feedback. 
    However, this approach is time-consuming and inefficient due to the varying abilities of the players, which requires automation. 
    In this work, we show a method to automatically tune the difficulty of an \acrshort{ai} in a shooter game using Bayesian optimization against another \acrshort{ai}. 
    Test results show that this method successfully balances the abilities of the game agents. 
    Moreover, the better the opponent plays, the faster and more accurately the values of the tuned parameters converge. 
    Hence, Bayesian optimization can accurately select appropriate parameters at relatively small time intervals 
    taking into account the stochastic form of the game, 
    making this approach efficient and computationally inexpensive. 
    Furthermore, it shows that the system can be extended to play directly against humans.  
}{%
    % slovak 
	%\blindtext
    Vyváženie náročnosti je jednou z hlavných úloh pri vývoji hry. 
    Najčastejšie sa tento proces vykonáva ručne na základe spätnej väzby od hráčov. 
    Tento prístup je však časovo náročný a neefektívny vzhľadom na rôzne schopnosti hráčov, 
    čo si vyžaduje automatizáciu. 
    V tejto práci ukážeme spôsob automatického ladenia náročnosti \acrshort{ai} v strieľačke pomocou Bayesovskej optimalizácie
    voči inej \acrshort{ai}. 
    Výsledky testov ukazujú, že táto metóda úspešne vyvažuje schopnosti herných agentov. 
    Navyše, čím lepšie hrá súper, tým rýchlejšie a presnejšie konvergujú hodnoty vyladených parametrov.
    Z toho vyplýva, že Bayesovská optimalizácia dokáže presne vyberať vhodné parametre v relatívne malých časových intervaloch 
    berúc do úvahy stochastickú podobu hry, vďaka čomu je tento prístup efektívny a výpočtovo lacný. 
    Okrem toho to ukazuje, že systém sa dá rozšíriť na hru priamo proti ľuďom.  
}

\acknowledgment{
    Na tomto mieste by som rád poďakoval svojmu vedúcemu práce Ing. Eugenovi Šlapakovi, PhD.
    za jeho čas a odborné vedenie počas riešenia mojej záverečnej práce.

    Rovnako by som sa rád poďakoval svojim rodičom a priateľom za ich podporu a povzbudzovanie 
    počas celého môjho štúdia.
}
% if you want to work only on selected chapters
%\includeonly{chapters/analyza} %,chapters/synteza}

% Load acronyms
\input{acronyms}


%% -----------------------------------------------------------------
%%          _                                       _   
%%       __| | ___   ___ _   _ _ __ ___   ___ _ __ | |_ 
%%      / _` |/ _ \ / __| | | | '_ ` _ \ / _ \ '_ \| __|
%%     | (_| | (_) | (__| |_| | | | | | |  __/ | | | |_ 
%%      \__,_|\___/ \___|\__,_|_| |_| |_|\___|_| |_|\__|
%%                                                      
%% -----------------------------------------------------------------

\begin{document}
%% Title page, abstract, declaration etc.:
\frontmatter{}

%% List of code listings, if you are using package minted
%\listoflistings

%\pagenumbering{arabic}

%% Chapters
\include{chapters/introduction}
\include{chapters/analysis}
\include{chapters/synthesis}
\include{chapters/evaluation}
\include{chapters/summary}

% good linebraking of bibtex url
\setcounter{biburllcpenalty}{7000}
\setcounter{biburlucpenalty}{8000}

%% The bibliography
\printbibliography[heading=bibintoc]

\label{theend} % the last page of the thesis

% List of acronyms
\printglossary[type=\acronymtype,title={\acrlistname}]

% Glossaries
\printglossary

%% Appendix
\include{appendixes/list}
\appendix
\renewcommand\chaptername{\appendixname}
\include{appendixes/prilohaa}

% zivotopis autora
%\curriculumvitae\protect
%Táto časť\/ je nepovinná. Autor tu môže uviesť\/ svoje biografické
%údaje, údaje o~záujmoch, účasti na~projektoch, účasti na~súťažiach,
%získané ocenenia, zahraničné pobyty na~praxi, domácu prax, publikácie
%a~pod.

\end{document}
